Politique de protection des données à

caractère personnel

Juillet 2022

Les informations qui touchent à notre santé sont personnelles. À ce titre, elles doivent être

protégées avec le plus grand soin.

Le respect de la vie privée est un droit fondamental et l’une des valeurs essentielles de Doctolib.

Doctolib s’engage à respecter la réglementation française et européenne sur la protection des

données personnelles, en particulier le Règlement (UE) général sur la protection des données

du 27 avril 2016 (“RGPD”) et la Loi Informatique et Libertés du 6 janvier 1978 modifiée (“LIL”).

Nous avons beaucoup investi dans la protection de la vie privée depuis le lancement de Doctolib

en 2013 : nous avons une équipe d’experts techniques et juridiques dédiée à la sécurité et à la

confidentialité, répartie entre Paris et Berlin. Nos experts en sécurité et en droit accompagnent

le développement de nos nouveaux services, et ce dès leur conception.

Nous travaillons avec tous les acteurs du secteur de la santé pour mettre en œuvre les normes

les plus avancées en matière de sécurité et de confidentialité des données personnelles des

patients, dans le strict respect du secret médical.

Les données sont stockées en France (Paris) et en Allemagne (Francfort) chez un hébergeur

agréé. Cet hébergeur est certifié par le label français "HDS" ("Hébergeur de Données de Santé")

conformément à la loi et aux normes établies par l'ANS ("Agence du Numérique en Santé"), en

concertation avec la CNIL ("Commission nationale de l'informatique et des libertés").

Nos hébergeurs sont également certifiés par les principales normes internationales, dont

ISO/IEC 27001, et sont audités chaque année par organisme indépendant. Leurs centres de

données bénéficient d'une sécurité physique 24/7 et de mesures de protection technologiques

parmi les plus avancées au monde.

Pour plus d’informations sur les engagements pris par Doctolib pour protéger les Données de

santé des Utilisateurs, vous pouvez consulter notre page dédiée.

DÉFINITIONS

Les termes utilisés dans la présente politique de protection des données à caractère personnel

(ci-après “Politique”) avec des majuscules ont été définis ici.

OBJET DE LA PRÉSENTE POLITIQUE

La présente Politique a pour objet d’informer les Utilisateurs des Services et les Visiteurs de la

Plateforme Doctolib sur les Données à caractère personnel collectées et traitées par Doctolib

et/ou les Acteurs de santé lors de leur utilisation de la Plateforme et/ou des Services Doctolib.

Elle s’applique à tous les Utilisateurs et Visiteurs de la Plateforme Doctolib.

Dans le cadre de l’utilisation des Services et/ou de la Plateforme, les Utilisateurs et Visiteurs

peuvent recevoir des informations concernant les Traitements de leurs Données à caractère

personnel et leurs droits sur celles-ci via les support suivants : (i) les informations sur la

protection des Données à caractère personnel mentionnées dans les différents formulaires en

ligne de collecte de données avant la collecte de celles-ci ; (ii) la Politique sur les cookies et

traceurs disponible dans le bandeau cookies et en pied de page des Sites et (iii) la présente

politique de protection des données à caractère personnel à consulter et accepter avant la

création d’une Compte Utilisateur et disponible en pied de page de la Plateforme.

ORIGINE DES DONNEES A CARACTERE PERSONNEL

1. Les Données à caractère personnel collectées auprès de l'Utilisateur

Toutes les Données à caractère personnel concernant les Utilisateurs et/ou leurs Proches sont

collectées par (i) Doctolib lors de la création de leurs Comptes Utilisateur ou via les formulaires

ou autre documents qu’ils complètent dans le cadre de l’utilisation des Services ; ou (ii) les

Acteurs de santé, Abonnés Doctolib, lors de la Prise de Rendez-Vous en Ligne et plus

généralement dans le cadre du suivi du Patient.

2. Les Données à caractère personnel que Doctolib collecte automatiquement lors de

l’utilisation des Services et/ou de la Plateforme

Doctolib peut être amenée à recueillir automatiquement des Données à caractère personnel lors

de l’utilisation des Services et navigation sur la Plateforme. Cette collecte automatique peut

notamment se faire via l’utilisation de cookies et autres traceurs.

Pour plus d’informations, vous pouvez consulter notre Politique en matière de cookies disponible

en pied de page du Site Doctolib.

TRAITEMENTS DES DONNEES A CARACTERE PERSONNEL

1. Nécessité de la collecte

Lors de son utilisation de la Plateforme, l’Utilisateur ou Visiteur peut être amené à communiquer

à Doctolib certaines Données à caractère personnel nécessaires à la fourniture des Services

Doctolib. Si l’Utilisateur ne souhaite pas communiquer ces informations, ou s’oppose à leur

utilisation par Doctolib, il se peut que celui-ci ne puisse pas accéder à certaines parties de la

Plateforme ou des Services et que Doctolib soit dans l’impossibilité de répondre à sa demande.

2. Durées de conservation

Toutes les Données à caractère personnel collectées sont traitées et conservées pour une durée

limitée en fonction de la finalité du Traitement et de la législation applicable à la Plateforme.

Dans le cadre des Traitements effectués en qualité de Sous-traitant, Doctolib agit uniquement sur

instruction des Responsables de traitement et ne détermine pas elle-même la durée de

conservation des Données à caractère personnel. Doctolib peut néanmoins, en sa qualité de

prestataire de service et pour les besoins de la conformité et sécurité de ses Services, mettre en

place des durées de conservation par défaut.

Pour toute question ou précision sur la durée de conservation des Données à caractère personnel

pour lesquelles Doctolib n’est que Sous-traitant, nous vous recommandons de vous adresser

directement à votre Acteur de santé, qui est le Responsable de traitement.

A l’expiration des durées de conservation, les Données à caractère personnel des Utilisateurs et

Visiteurs sont supprimées de façon définitive ou anonymisées.

Compte tenu des obligations légales d’archivage s’imposant aux Acteurs de santé, ceux-ci sont

susceptibles de conserver, sur leurs propres outils, les Données à caractère personnel des

Utilisateurs pour des durées plus longues que celles indiquées ci-dessous afin d’assurer aux

Patients un suivi médical et une prise en charge optimale.

3. Description des Traitements

En fonction des Traitements exécutés dans le cadre de l’Utilisation de la Plateforme et/ou des

Services, Doctolib est susceptible d’agir en qualité de Responsable de traitement ou de

Sous-traitant pour le compte des Acteurs de santé.

Qu’elle soit Responsable de traitement ou Sous-traitant, Doctolib prend les mesures propres à

assurer la protection et la confidentialité des Données à caractère personnel qu’elle détient ou

qu’elle traite dans le respect des dispositions du RGPD et des législations nationales.

3.1. Liste des Traitements pour lesquels Doctolib agit en qualité de Responsable de traitement

Pourquoi les Données à

caractère personnel

sont-elles utilisées ?

Quelles sont les Données à

caractère personnel utilisées ?

Sur quelle base légale

les Données à caractère

personnel sont-elles

traitées ?

Combien de temps les

Données à caractère

personnel sont-elles

conservées ?

Gestion de Compte

Utilisateur Doctolib:

\- Création, gestion et

suppression du Compte

Utilisateur ;

Pour chaque Utilisateur ainsi

que, le cas échéant, pour

chaque Proche pour lequel un

Utilisateur prend rendez-vous

via son Compte Utilisateur :

\- Sexe, Nom (et nom de

naissance), Prénom, Date et

Lieu de naissance

\- Mot de passe (chiffré),

\- Adresse email,

\- Coordonnées postales,

\- Numéro de téléphone,

\- Données de compte : date et

heure de création et de

suppression du compte,

\- Identifiant technique des

appareils

Nécessaire à

l’exécution d’un Contrat

auquel la Personne

concernée est partie ou

à l’exécution de

mesures

précontractuelles

prises à la demande de

celle-ci (acceptation

des Conditions

d’Utilisation)

3 ans à compter du

dernier rendez-vous pris

en cas d’inactivité du

Compte Utilisateur

OU

jusqu’à résiliation du

Compte Utilisateur

incluant la demande de

suppression de la part

de l’Utilisateur.

Dans le cas de fiches

profils créés par

l’Utilisateur pour le

compte de Proches, la

suppression d’un

Compte Utilisateur

entraîne la suppression

de la fiche Proche

associée.

A l’inverse, lorsqu’un

Proche est rattaché à

plusieurs Comptes

Utilisateurs, la

suppression d’un

Compte Utilisateur

n'entraînera pas la

suppression de la fiche

Proche des autres

Comptes Utilisateurs

auxquels il est rattaché.

Affichage de l’historique

de rendez-vous dans le

Compte Utilisateur :

\- Visualisation et gestion du

parcours de soin

(rendez-vous pris

directement sur le Site

et/ou renseignés par les

Acteurs de santé via leur

agenda) ;

Pour chaque Utilisateur ainsi

que, le cas échéant, pour

chaque Proche pour lequel un

Utilisateur prend rendez-vous

via son Compte Utilisateur :

\- Nom (et nom de naissance),

Prénom du Patient,

\- Historique des rendez-vous

incluant : Motif du

rendez-vous auprès de

l’Acteur de santé, spécialité

de l’Acteur de santé, date,

lieu du rendez-vous, Statut

du rendez-vous (passé,

annulé, confirmé), détails et

documents associés au

rendez-vous.

Consentement

La durée de

conservation des

données de rendez-vous

peut varier d’un Acteur

de Santé à l’autre.

Les données de

rendez-vous sont

conservées pour la

durée définie par les

Acteurs de santé dans

leur agenda Doctolib.

Pour plus

d’informations.

OU

jusqu’à retrait par

l’Utilisateur de son

consentement dans son

Compte Utilisateur.

Gestion par les Utilisateurs

de leurs Documents et

ceux de leurs Proches

\- Stockage des Documents

importés ou reçus par le

Patient dans la rubrique

“Mes Documents”

Pour chaque Utilisateur et, le

cas échéant, ses Proches:

\- Nom, prénom ;

\- Documents importés par

l’Utilisateur dans la rubrique

“Mes Documents”,

directement ou lors du

partage du Document

concerné avec un Acteur de

santé ;

\- Documents reçus par le

Patient d’un Acteur de santé

NB : Concernant les Proches,

seuls les Documents reçus d’un

Acteur de santé dans le cadre

d’un rendez-vous pris par

l’Utilisateur pour le compte de

son Proche sont concernés.

Nécessaire à

l’exécution d’un contrat

auquel la personne

concernée est partie ou

à l’exécution de

mesures

précontractuelles

prises à la demande de

celle-ci (acceptation

des Conditions

d’Utilisation)

Jusqu’à suppression par

l’Utilisateur du

Document ou résiliation

de son Compte

Utilisateur.

Après suppression ou

résiliation du Compte

Utilisateur, Doctolib

conserve en base

archivée les Documents

attachés au Compte

Utilisateur pendant une

durée de sept (7) jours

à compter de la date de

la demande de

suppression ou de

résiliation du Compte

Utilisateur.

Passé ce délai, les

Documents sont

définitivement

supprimés.

Partage par les

Utilisateurs de leurs

Prescriptions et celles de

leurs Proches

\- Partage et transmission

des Prescriptions reçues

par le Patient sur la

Plateforme Doctolib

Pour chaque Utilisateur et leurs

Proches:

\- Nom (et nom de naissance),

prénom ;

\- Historique des rendez-vous ;

\- Prescriptions reçues par un

Utilisateur sur la Plateforme

Doctolib en provenance d’un

Acteur de santé, et transmis

par ce même Utilisateur à un

autre Acteur de santé qui ne

dispose pas d’un compte

Abonné Doctolib

Nécessaire à

l’exécution d’un contrat

auquel la personne

concernée est partie ou

à l’exécution de

mesures

précontractuelles

prises à la demande de

celle-ci (acceptation

des Conditions

d’Utilisation)

Jusqu’à suppression par

l’Utilisateur du

Document (ce qui

rendra inopérant le lien

d’accès à la Prescription

partagée), ou résiliation

de son Compte

Utilisateur.

Le lien d’accès à la

Prescription partagée

par le Patient à un

Acteur de santé ne

disposant pas de

compte Doctolib n’est

valable qu’une (1) heure

à compter du partage

par le Patient.

Réalisation d’enquêtes

facultatives

\- Sur les Services de

Doctolib, et leurs

possibles évolutions,

\- Recueil de témoignages

des Utilisateurs sur le

secteur de la santé et leur

prise en charge,

\- Analyse du taux de

satisfaction des

Utilisateurs quant aux

Services Doctolib via

l’envoi de questionnaires

de satisfaction par email

ou via notification dans

l’Application

En fonction des enquêtes :

\- Sexe,

\- Nom,

\- Prénom,

\- Âge,

\- Coordonnées téléphoniques

\- Région/ville de localisation,

\- Activité professionnelle,

\- Situation familiale,

\- Voix et image animée,

\- Fréquence d’utilisation des

services Doctolib,

\- Questions diverses sur le

secteur de la santé ou sur le

parcours de soins et la prise

en charge médicale, le taux

de satisfaction vis-à-vis des

Services etc.

Consentement

Pour l’envoi des

questionnaires de

satisfaction : Intérêt

légitime

Les réponses des

participants sont

conservées 3 mois à

compter de leur

réception par Doctolib.

Fourniture d’informations

aux Utilisateurs relatives à

la gestion de leur Compte

Utilisateur

\- Fourniture d’informations

et conseils relatifs à

l'utilisation des Services

Doctolib (message de

bienvenue, nouvelles

fonctionnalités, évolutions,

etc.)

\- Sexe, nom (et nom de

naissance), Prénom,

\- Adresse email

\- Numéro de téléphone

\- Pays/Ville

Intérêt légitime

Jusqu’à suppression par

l’Utilisateur de son

compte Doctolib

OU

Jusqu’à opposition.

Utilisation des applications

et des appareils

\- Permet ou améliore la

navigation sur le Site et

l’utilisation de la Plateforme

Doctolib

\- Affichage du service de

carte (Google Maps) à la

demande de l’Utilisateur

\- Données de connexion et

d’utilisation de la Plateforme

(date et heure de la visite du

Site ou d’utilisation du

Service, Identifiant de

session, ),

\- Matériel informatique utilisé

pour la navigation,

\- Adresse IP.

En cas d’activation du service

“Google Maps” :

- Adresse IP du Patient

- Coordonnées GPS/

adresse postale des

Acteur de santé

- Identifiant spécifique

du navigateur (“User

Agent”).

Pour plus d’informations,

veuillez consulter cette page.

Intérêt légitime

Pour l’activation du

service “Google Maps” :

Consentement

Pour les logs de

connexion : 6 mois à

compter du dernier

rendez-vous pris.

Pour l’adresse IP : 1 an

à compter du jour de

l’enregistrement.

Concernant le service

“Google Maps”, veuillez

consulter cette page.

Fonctionnement du

Service de

Téléconsultation

\- Suivi de la qualité du

Service de

Téléconsultation

\- Informations relatives à la

durée de la Téléconsultation,

à la tenue de la

Téléconsultation, à la qualité

de la vidéo et du son, dans

un but d’amélioration du

Service de Téléconsultation;

\- Retours des Utilisateurs sur

le Service de

Téléconsultation

Nécessaire à l'exécution

d’un contrat auquel la

personne concernée

est partie ou à

l’exécution de mesures

précontractuelles

prises à la demande de

celle-ci (acceptation

des Conditions

d’Utilisation)

Les

métadonnées/données

techniques de

connexion sont

automatiquement

supprimées après 90

jours

Les retours des

Utilisateurs sur le

Service de

Téléconsultation sont

automatiquement

supprimés après 90

jours.

Prévention et lutte contre

la fraude informatique

\- Prévention et lutte contre

la fraude informatique

(spamming, hacking)

\- Données de connexion et

d’utilisation du Site ou de la

Plateforme Doctolib,

\- Matériel informatique utilisé

pour la navigation,

\- Adresse IP.

Intérêt légitime

Pour les logs de

connexion : 6 mois à

compter du dernier

rendez-vous pris.

Pour l’adresse IP : 1 an

à compter de son

enregistrement.

Amélioration des Services

et production de

statistiques ;

anonymisation des

données

ex : utilisation des données

à des fins d’amélioration

des produits ;

communication de

statistiques agrégées

Données collectées lors de

l’utilisation des Services :

\- Sexe,

\- Date de naissance (mois

/année) de l'Utilisateur ou

du Proche,

\- Région/ville de localisation

de l'Utilisateur ou du

Proche,

\- Activité professionnelle de

l’Utilisateur,

\- Situation familiale de

l’Utilisateur,

\- Fréquence d’utilisation des

services Doctolib,

\- Données de compte : date

et heure de création et de

suppression du compte,

\- Proches dans le compte

(nombre, date d’ajout et de

modification),

\- Données de connexion et

d’utilisation de la

Plateforme et de

l’Application (date et heure

de la visite du Site ou

d’utilisation du Service, ID

de session, date de

téléchargement et

d’utilisation de

l’Application),

Intérêt légitime

Cas général :

3 ans à compter du

dernier RDV pris

ou

jusqu’à résiliation du

Compte Utilisateur

incluant la demande de

suppression de la part

de l’Utilisateur

Durées spécifiques

selon les données

concernées:

1 an à compter du jour

de l’enregistrement pour

l’adresse IP

ou

6 mois à compter du

dernier rendez-vous pris

pour les logs de

connexion

ou

3 mois à compter de la

réception des réponses

par Doctolib dans le

\- Matériel informatique

utilisé pour la navigation,

\- Adresse IP,

\- Identifiant technique

d'identification des

appareils,

\- Documents importés par

l’Utilisateur dans la rubrique

“Mes Documents”,

directement ou lors du

partage du Document

concerné avec un Acteur de

santé (à l’exclusion de leur

contenu),

\- Interaction avec les emails,

\- Réponses aux questions

diverses sur le secteur de la

santé ou sur le parcours de

soins et la prise en charge

médicale, le taux de

satisfaction vis-à-vis des

Services etc.,

\- Informations relatives à la

durée de la

Téléconsultation, à la tenue

de la Téléconsultation, à la

qualité de la vidéo et du

son, dans un but

d’amélioration du Service

de Téléconsultation,

\- Retours des Utilisateurs sur

le Service de

Téléconsultation.

cadre des enquêtes

facultatives

ou

90 jours pour les

métadonnées/données

techniques de

connexion et les retours

des Utilisateurs sur le

Service de

Téléconsultation

Support Utilisateur

\- Traitement des demandes

Utilisateurs strictement

liées à l’utilisation des

Services

\- Sexe, nom, Prénom,

\- Adresse email,

\- Contenu de la demande,

\- Pièce d’identité (lorsque

nécessaire pour vérifier

l’identité du demandeur)

\- Dans de rares cas, Doctolib

peut accéder

temporairement à des

Données de Santé afin de

résoudre le problème

remonté, avec autorisation

Nécessaire à

l’exécution d’un contrat

auquel la personne

concernée est partie ou

à l’exécution de

mesures

précontractuelles

prises à la demande de

celle-ci (acceptation

des Conditions

d’Utilisation)

5 ans à compter de la

demande.

Pièce d'identité :

conservée le temps

nécessaire à la

vérification d’identité.

et sous supervision de

l’Utilisateur.

Réclamations et demandes

de droits

- Traitement et gestion des

demandes de droits

informatique et libertés

des Utilisateurs

\- Traitement et gestion des

réclamations des

Utilisateurs

\- Sexe, nom, Prénom,

\- Adresse email,

\- Contenu de la demande,

\- Pièce d’identité (lorsque

nécessaire).

Obligation légale

5 ans à compter de la

demande.

Pièce d'identité :

conservée le temps

nécessaire à la

vérification d’identité.

Information sur les

modifications des Services \- Nom, prénom,

\- Adresse email,

Mise à jour nécessaire

au maintien de la

conformité des

Services : Obligation

légale

Mise à jour non

nécessaire au maintien

de la conformité des

Services : Exécution du

contrat

Jusqu’à suppression par

l’Utilisateur de son

compte Doctolib

Prospection commerciale :

\- Envoi de messages

personnalisés concernant

l’offre de Services de

Doctolib par email ou par

notification dans

l’Application

\- Affichage de messages

personnalisés concernant

l’offre de Services de

Doctolib dans les encarts

de contenus sur le site web

ou l’Application .

Selon le canal de

communication :

\- Nom, prénom, sexe,

\- âge (date de naissance),

\- ville,

\- date de

création/modification du

compte,

\- adresse email,

\- date d’ajout/de modification

de proches et nombre de

proches dans le compte

\- date de téléchargement

/d’accès à l’Application

Offres de services

différentes (email,

notification in-app) :

Consentement.

Offres de services

analogues (email,

notification in-app et

encarts de contenu) :

Intérêt légitime.

Email et notifications

in-app :

Au plus tôt entre:

\- 3 ans après le dernier

contact de l’Utilisateur à

Doctolib ou de sa

dernière utilisation du

Service, et,

\- Le retrait par

l’Utilisateur de son

consentement. et,

\- La suppression de son

Compte Utilisateur par

l’Utilisateur.

Encarts de contenu :

\- La suppression de son

Compte Utilisateur par

l’Utilisateur.

Fourniture d’information

de santé publique et offre

de soins disponibles sur

Doctolib

\- Informations sur l'offre de

soins disponible sur

Doctolib

\- Envoi de

recommandations

personnalisées issues de

campagnes de santé sur la

base de sources sources

reconnues (autorités de

santé, organismes de

professions médicales,

etc.) par email ou par

notification dans

l’Application

\- Affichage de

recommandations

personnalisées issues de

campagnes de santé sur la

base de sources reconnues

(autorités de santé,

organismes de professions

médicales, etc.) dans les

encarts de contenus sur le

site web ou l’Application.

Selon le canal de

communication :

\- Nom, prénom, sexe,

\- âge (date de naissance),

\- ville,

\- date de

création/modification du

compte,

- adresse email,

\- Proches dans le compte

(nombre, date d’ajout et de

modification),

\- date de téléchargement de

l’Application

\- données de connexion à

l’Application.

Email et notifications

in-app : consentement

Encarts de contenus :

intérêt légitime

Email et notifications

in-app : Au plus tôt

entre:

\- 3 ans après le dernier

contact de l’Utilisateur à

Doctolib ou de sa

dernière utilisation du

Service, et,

\- Le retrait par

l’utilisateur de son

consentement, et,

\- La suppression de son

Compte Utilisateur par

l’Utilisateur.

Encarts de contenu :

\- La suppression de son

Compte Utilisateur par

l’Utilisateur.

3.2. Liste des Traitements pour lesquels Doctolib agit en qualité de Sous-traitant pour le compte

des Acteurs de santé

Pourquoi les Données à caractère personnel sont-elles

utilisées ?

Quelles sont les Données à caractère personnel

utilisées ?

Fourniture d’un Service d’agenda et de prise de

rendez-vous en ligne

Mise à disposition pour le compte des Acteurs de santé

d'un service permettant à l'Utilisateur de prendre

rendez-vous pour lui-même ou pour des Proches, gestion

des rendez-vous par les Acteurs de santé via leur agenda,

organisation du cabinet ou de l’établissement de santé,

envoi des SMS et emails informatifs ou de rappels de

rendez-vous ou via une notification in-app ou push.

Pour l’envoi des notifications in app ou push, Doctolib fait

appel aux services de Google Firebase Cloud Messaging.

Pour plus d’informations, se référer à la rubrique

“Sous-traitants et Destinataires des Données à caractère

personnel”.

NB: La réception ou non de notifications push par

l’Utilisateur peut-être paramétrée par ce dernier dans les

paramètres de son téléphone ou appareil mobile.

\- Sexe, Nom, Prénom, Nom de naissance

\- Date de naissance, Lieu de naissance

\- Identifiant National de Santé

\- Téléphone portable et/ou fixe

\- Adresse email

\- Adresse postale (pour les visites à domicile)

\- Motif du rendez-vous auprès de l’Acteur de santé,

spécialité du praticien, date du rendez-vous, fréquence

des rendez-vous, lieu du rendez-vous

\- Statut du rendez-vous (à venir, passé, annulé,

confirmé)

\- ID de rendez-vous

\- ID patient

Fourniture d’un Service de Téléconsultation

Gestion des Téléconsultations des Utilisateurs et de leurs

Proches

\- Sexe, Nom, Prénom

\- Date de naissance

\- Lieu de naissance

\- Historique des rendez-vous en Téléconsultation

\- NIR

Paiement du Service de Téléconsultation

Gestion des paiements des Téléconsultations

\- Coordonnées bancaires (pour le Service de

Téléconsultation)

\- Date et heure de la transaction, montant facturé,

moyen de paiement utilisé.

Gestion du parcours de soin des Patients

Suivi des Patients, Adressage des Patients à d’autres

Acteurs de santé, Assurer la bonne prise en charge des

Patients

\- Sexe, nom, Prénom

\- Date de naissance

\- Lieu de naissance

\- Historique de rendez-vous

\- Informations sur le rendez-vous

\- Notes sur le rendez-vous

\- Médecin traitant et adressant.

Partage de Documents

Partage et transmission par les Acteurs de santé et les

Utilisateurs de Documents

\- Nom (et nom de naissance), prénom

\- Documents partagés par l’Utilisateur à l’Acteur de

santé, sur sa propre initiative ou à la demande de

l’Acteur de santé, dans le cadre d’un rendez-vous avec

cet Acteur de santé;

\- Documents partagés par l’Acteur de santé à

l’Utilisateur, dont Prescriptions électroniques;

\- Prescriptions partagés par un Acteur de santé à un

Utilisateur sur la Plateforme Doctolib et transmis par

l’Utilisateur à un autre Professionnel de santé relevant

du monopole des pharmaciens au sens du Code de la

santé publique et Abonné Doctolib;

\- Historique des rendez-vous.

Réclamations et demandes de droits des Patients

Gestion par les Acteurs de santé des demandes de droit

des Patients concernant les Données à caractère

personnel pour lesquelles les Acteurs de santé agissent en

tant que Responsable de traitement

\- Sexe, Nom, Prénom,

\- Adresse email,

\- Contenu de la demande,

\- Pièce d’identité (lorsque nécessaire).

Conduite d’enquêtes facultatives pour le compte du

Responsable de traitement (sur la qualité de la prise en

charge, création de rapports personnalisés sans qu’aucune

Donnée à caractère personnel de Santé ne soit utilisée)

- Pour les enquêtes : Nom, prénom, adresse email,

historique de rendez-vous

\- Pour les rapports personnalisés : Données

anonymisées.

Envoi d’informations et de recommandations aux

Patients et leurs Proches

Alerte de publication d’un nouveau Document,

Informations quant aux disponibilités des Acteurs de

santé, Fonctionnalité “Rappel”, Informations quant aux

horaires d’ouverture, Informations quant à un nouveau

service proposé par un Acteur de santé, Emails de

bienvenue etc.

\- Sexe, nom, Prénom, Adresse email, Numéro de

téléphone.

Gestion des litiges

Litiges entre Acteurs de santé et Patients

\- Sexe, nom, Prénom, historique de rendez-vous ainsi

que toute donnée pertinente.

Gestion de l’agenda et de la prise en charge des Patients

en cas de crise sanitaire

Mise en place d’une organisation adaptée du cabinet ou de

l’établissement de santé en cas de crise sanitaire

\- Sexe, nom, Prénom, Informations relatives au

rendez-vous

\- Question sur les symptômes ou l’état de santé du

Patient préalablement à la prise de rendez-vous

SOUS TRAITANTS ET DESTINATAIRES DES DONNEES A

CARACTERE PERSONNEL

LES DONNÉES À CARACTÈRE PERSONNEL DE L’UTILISATEUR ET DE SES PROCHES NE SONT

PAS TRANSMISES À DES ACTEURS COMMERCIAUX OU PUBLICITAIRES SANS

CONSENTEMENT

Usage interne: Les Données à caractère personnel de l’Utilisateur et de ses Proches peuvent être

traitées par les employés de Doctolib SAS et ses filiales, dans la limite de leurs attributions

respectives et ce exclusivement afin de réaliser les finalités de la présente politique.

Par ailleurs, Doctolib peut être amenée à communiquer des informations relatives à l’Utilisateur

dans le cadre de réquisitions judiciaires aux autorités administratives et judiciaires compétentes

(par exemple sur commission rogatoire d'un juge d'instruction dans le cadre d'une procédure

judiciaire).

Doctolib recourt également, pour quelques activités liées à son fonctionnement, aux prestations

fournies par plusieurs sociétés spécialisées (mailing, analyse d’audience) dont la liste peut être

consultée ici.

Hébergement: Afin de respecter les dispositions du Code de la santé publique concernant les

Données à caractère personnel de Santé, Doctolib a recours à Amazon Web Services en tant qu’

Hébergeur de Données de Santé (certifié HDS).

Cette certification agréée par l'État requiert des mesures de sécurité avancées pour protéger les

centres d’hébergement de données de santé, garantissant la confidentialité desdites données.

L’ENSEMBLE DES DONNÉES À CARACTÈRE PERSONNEL DE SANTÉ SONT HÉBERGÉES AU SEIN

DE L’UNION EUROPÉENNE.

Transfert transfrontalier : Afin de fournir ses Services, Doctolib peut avoir recours à des

prestataires se situant hors de l’Union européenne. Si le transfert a lieu vers un pays tiers dans

lequel la législation n'a pas été reconnue comme offrant un niveau de protection adéquat des

Données à caractère personnel, Doctolib veille à ce que les mesures nécessaires soient mises en

place conformément à la Loi Informatique et Libertés et aux articles 46, paragraphes 2 et 3 du

ainsi qu’à l’article 49 paragraphe 1 du RGPD.

EXERCER SES DROITS

1. Droits des Utilisateurs sur leurs Données à caractère personnel

Conformément à la réglementation européenne en vigueur, les Utilisateurs de Doctolib disposent

des droits suivants :

● Droit d'accès (article 15 RGPD) et de rectification (article 16 RGPD), de mise à jour, de

complétude des Données à caractère personnel. Droit à l’effacement des Données à

caractère personnel (article 17 du RGPD), lorsque (i) elles ne sont plus nécessaires, (ii)

l’Utilisateur a retiré son consentement, (iii) l’Utilisateur s’oppose au traitement, (iv) le

traitement est illicite ou pour respecter une obligation légale. (en savoir plus)

● Droit de retirer à tout moment un consentement (article 13-2c RGPD) si ce traitement est

fondé sur le consentement.

● Droit à la limitation du traitement des Données à caractère personnel (article 18 RGPD) :

Ce droit signifie que le traitement des Données à caractère personnel auquel Doctolib

peut procéder est limité, de sorte que les Données à caractère personnel sont

conservées, mais que Doctolib ne peut pas les utiliser ni les traiter. Le droit à la limitation

de vos données vient compléter l’exercice d’autres droits notamment du droit de

rectification et d’opposition. (en savoir plus).

● Droit d’opposition au traitement des Données à caractère personnel (article 21 RGPD) :

Les Utilisateurs peuvent à tout moment s’opposer au traitement de leurs Données à

caractère personnel lorsque le traitement est basé sur l’intérêt légitime sauf motifs

légitimes et impérieux de Doctolib.

● Droit à la portabilité des Données à caractère personnel que les Utilisateurs auront

fournies, lorsque ces Données à caractère personnel font l’objet de traitements

automatisés fondés sur leur consentement ou sur un contrat (article 20 RGPD). Les

Utilisateurs ont le droit de déplacer, copier ou transmettre les Données à caractère

personnel les concernant de la base de donnée de Doctolib vers une autre.

● Droit de définir le sort des Données à caractère personnel après leur mort et de choisir à

qui Doctolib devra communiquer (ou non) les Données à caractère personnel (en savoir

plus). Dès que Doctolib a connaissance du décès d’un Utilisateur et à défaut

d’instructions de sa part, Doctolib s’engage à détruire ses Données à caractère personnel,

sauf si leur conservation s’avère nécessaire à des fins probatoires ou pour répondre à

une obligation légale.

Pour plus d’informations sur leurs droits, les Utilisateurs peuvent consulter le site de la CNIL.

2. Modalités d’exercice des droits :

2.1. Pour toutes les demandes concernant des Données à caractère personnel pour lesquelles

Doctolib agit en tant que Responsable de traitement :

L’Utilisateur peut contacter Doctolib par écrit à l’adresse suivante :

Par mail à contact.dataprivacy@doctolib.com ou par courrier postal à l’adresse suivante :

Doctolib – DPO, 54 quai Charles Pasqua, 92300 Levallois-Perret.

Dans ce cas, l’Utilisateur doit indiquer les Données à caractère personnel qu’il souhaiterait que

Doctolib corrige, mette à jour ou supprime.

Lorsque nécessaire, notamment pour toute demande d’accès, de portabilité ou en cas de doutes

raisonnables sur l’identité du requérant, il pourra être demandé à l’Utilisateur de s’identifier de

manière précise avec une copie d’une pièce d’identité (carte d’identité ou passeport) ou tout

autre élément permettant de justifier de son identité.

2.2. Pour toutes les demandes concernant des Données à caractère personnel pour lesquelles

Doctolib agit en tant que Sous-traitant :

Si l’Utilisateur souhaite exercer ses droits, il peut contacter son Acteur de santé, qui est

Responsable de traitement.

Doctolib, à la demande de l’Acteur de santé, pourra assister ce dernier dans les suites à donner

aux demandes adressées par ses Patients mais ne pourra répondre directement aux demandes

desdits Patients.

Les demandes de suppression de Données à caractère personnel seront soumises aux

obligations qui sont imposées à Doctolib par la loi, notamment en matière de conservation ou

d’archivage des documents.

Les Utilisateurs peuvent déposer une réclamation auprès des autorités de contrôle, et

notamment de la CNIL (https://www.cnil.fr/fr/plaintes).

TRACEURS ET BALISES (TAGS) INTERNET

Lorsque l’Utilisateur ou le Visiteur navigue sur la Plateforme ou utilise les Services, Doctolib

dépose des cookies sur ses appareils (ordinateurs, smartphone, tablette, etc...) avec ou sans le

consentement de l'Utilisateur ou du Visiteur selon la finalité des cookies. Les informations

relatives aux cookies et aux modalités de refus des cookies sont précisées dans la Politique en

matière de cookies disponible en pied de page du Site Doctolib.

.

RÉSEAUX SOCIAUX

Chaque Utilisateur a la possibilité de cliquer sur les icônes dédiées aux réseaux sociaux Twitter,

Facebook, Linkedin, Medium, Youtube et Instagram figurant sur le Site ou dans la Plateforme

Doctolib. En cliquant sur ces icônes l’Utilisateur est redirigé vers des sites web externes.

Les réseaux sociaux permettent d'améliorer la convivialité du Site ou de la Plateforme et aident à

leur promotion via les partages. Les Services de partage de vidéo permettent d'enrichir le Site ou

la Plateforme de contenus vidéo et augmentent leur visibilité.

Lorsque l’Utilisateur clique sur ces icônes, Doctolib ne collecte et ne traite pas de données

concernant l’Utilisateur ou les partages effectués par l'utilisateur via Twitter, Facebook, Linkedin,

Medium, Youtube et Instagram. Il s’agit uniquement de liens renvoyant l’Utilisateur à ces réseaux

sociaux lorsqu’il clique sur les icônes.

Lorsque l’Utilisateur est renvoyé sur les réseaux sociaux, les interactions et informations de

l’Utilisateur collectées par les réseaux sociaux sont soumises aux paramètres de confidentialité

définis par l’Utilisateur auprès de chaque réseau social :

Twitter - États Unis / Facebook - États Unis / Linkedin - États Unis / Medium - États Unis /

Youtube - États Unis / Instagram - États Unis.

SÉCURITÉ

Chaque Acteur de santé destinataire de Données à caractère personnel dans le cadre de son

utilisation des Services s'engage à en garantir la sécurité et la confidentialité.

Doctolib met en œuvre toutes les mesures techniques et organisationnelles afin d’assurer la

sécurité des traitements et la confidentialité des Données à caractère personnel.

A ce titre, Doctolib prend toutes les précautions utiles, au regard de la nature des Données à

caractère personnel et des risques présentés par le traitement, afin de préserver la sécurité des

Données à caractère personnel et, notamment, d’empêcher qu’elles soient déformées,

endommagées, ou que des tiers non autorisés y aient accès (protection physique des locaux,

procédés d’authentification avec accès personnel et sécurisé via des identifiants et mots de

passe confidentiels, journalisation des connexions, chiffrement de certaines Données à caractère

personnel, end-to-end encryption...).

L’ensemble des Documents stockés et échangés via la Plateforme sont chiffrés de bout en bout

et inaccessibles par Doctolib. Seuls les Utilisateurs et les Acteurs de santé à qui ils ont partagé

leurs documents ont accès aux clés de déchiffrement permettant la lecture des documents.

Doctolib conduit régulièrement des tests de pénétration différenciés permettant de contrôler,

d’évaluer et de juger régulièrement l’efficacité des mesures de sécurité mises en place.

Protection de la vie privée dès la conception : Doctolib veille à ce que la protection et la sécurité

des données soient pris en compte dans la planification et le développement de ses Services.

INFORMATIONS PERSONNELLES ET MINEURS

L’Utilisation des Services, à savoir notamment la création d’un compte Utilisateur est réservée

aux Utilisateurs personnes physiques de plus de quinze (15) ans capables de souscrire à des

obligations conformément à la loi applicable.

Lorsque l’Utilisateur mineur a moins de quinze (15) ans, seul un Utilisateur majeur, titulaire de

l’autorité parentale, peut prendre rendez-vous en ligne pour lui.

Dans le cas du rattachement d’un mineur au compte Utilisateur :

- Si le mineur est âgé de moins de 15 ans, l’Utilisateur titulaire de l’autorité parentale

garantit lui avoir fourni les informations relatives au traitement de ses Données à

caractère personnel ;

- Si le mineur est âgé de plus de 15 ans, l’Utilisateur majeur garantit avoir permis à ce

dernier de consentir expressément au traitement de ses Données à caractère personnel.

Les mineurs déclarés en qualité de bénéficiaires et rattachés au compte personnel de

l’Utilisateur titulaire de l’autorité parentale sont informés que le titulaire de l’autorité

parentale peut accéder à leurs Données à caractère personnel, y compris leurs Données

de santé, depuis leur Compte.

CONDITIONS D’APPLICATION DE LA POLITIQUE

Doctolib est susceptible de modifier, compléter ou mettre à jour la présente Politique afin de

prendre en compte toute évolution légale, réglementaire, jurisprudentielle et/ou technique.

En cas de modification significative de la présente Politique (relatives aux finalités de traitement,

aux Données à caractère personnel collectées, à l’exercice des droits, au transfert des Données à

caractère personnel des Utilisateurs), Doctolib s’engage à en informer les Utilisateurs par tout

moyen écrit dans un délai minimum de trente (30) jours avant leur date de prise d’effet.

En cas de désaccord de l’Utilisateur avec les termes de la nouvelle Politique, ce dernier pourra

supprimer son compte Doctolib.

Passé ce délai, tout accès et utilisation des Services sera soumis à la nouvelle Politique.

Tout Utilisateur est informé que l’unique version des Conditions d’Utilisation (“CU”) et de la

Politique qui fait foi est celle qui se trouve en ligne ce qu’il reconnaît et accepte sans restriction.

L'Utilisateur est tenu de se référer à la version des CU et de la Politique en vigueur à la date de

son accès aux Services et de chaque utilisation de ces derniers.

NOUS CONTACTER - COORDONNÉES DU DPO

Tout Utilisateur a la possibilité d’adresser ses questions ou réclamations concernant le respect

par Doctolib de la présente Politique, ou de faire part à Doctolib de suggestions ou des

commentaires visant à améliorer la qualité de la présente Politique. L’Utilisateur peut contacter

Doctolib par écrit à l’adresse suivante : Doctolib – DPO, 54 quai Charles Pasqua, 92300

Levallois-Perret ou contact.dataprivacy@doctolib.com.
